% =============================================================================

% Dokumentacja projektu: Hybrydowy model LSTM + Transformer

% Prognozowanie kierunku kursu USD/PLN

%

% Kompilacja (w katalogu Kod/):

%   pdflatex dokumentacja.tex

%   pdflatex dokumentacja.tex   % drugi raz — spis treści

%

% Wymagane pakiety: babel, amsmath, amssymb, graphicx, hyperref,

%                   booktabs, listings, float, geometry

% =============================================================================



\documentclass[12pt,a4paper]{report}



\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[polish]{babel}

\usepackage{amsmath, amssymb}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{listings}

\usepackage{float}

\usepackage{geometry}

\usepackage{array}

\usepackage{longtable}



\geometry{margin=2.5cm}

\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue}



\lstset{

    language=Python,

    basicstyle=\ttfamily\small,

    keywordstyle=\bfseries,

    commentstyle=\itshape,

    numbers=left,

    numberstyle=\tiny,

    stepnumber=1,

    numbersep=8pt,

    frame=single,

    breaklines=true,

    showstringspaces=false,

    tabsize=4,

}



% --- Uzupełnij imię, nazwisko i numer grupy ---
\newcommand{\autorDokumentacji}{Imię Nazwisko}
\newcommand{\grupaStudencka}{Grupa X}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1.5cm}

    {\LARGE\bfseries Prognozowanie kierunku kursu USD/PLN\par}
    \vspace{0.8cm}
    {\Large Hybrydowy model LSTM\,+\,Transformer\par}
    \vspace{1.2cm}
    {\large Projekt z przedmiotu Sztuczna inteligencja\par}
    \vspace{0.4cm}
    {\Large\bfseries Dokumentacja\par}

    \vfill

    {\large \autorDokumentacji\par}
    \vspace{0.6cm}
    {\normalsize INFORMATYKA STOSOWANA\par}
    {\normalsize Semestr IV $\diamond$ \grupaStudencka\par}

    \vspace{1.5cm}

    {\large Uniwersytet Technologiczno-Przyrodniczy\par}
    {\large im.\ Jana i Jędrzeja Śniadeckich w Bydgoszczy\par}
    \vspace{0.4cm}
    {\normalsize Wydział Telekomunikacji, Informatyki i Elektrotechniki\par}

    \vspace{1.5cm}
    {\large Bydgoszcz, 2026\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage



% ============================================================================

\chapter{Wstęp}

% ============================================================================



\input{wstep}



% ============================================================================

\chapter{Wstęp teoretyczny}

% ============================================================================



\section{Szeregi czasowe finansowe}



Notowania instrumentów finansowych tworzą szereg czasowy --- uporządkowany ciąg obserwacji

$(x_1, x_2, \ldots, x_T)$, w którym kolejność ma znaczenie predykcyjne.

Kurs walutowy USD/PLN jest procesem stochastycznym o wysokiej zmienności,

często opisywanym jako ,,losowy spacer'' z dryftem (hipoteza efektywnego rynku w słabej formie).

Mimo tego w danych historycznych można zaobserwować krótkoterminowe zależności autokorelacyjne

oraz klastry zmienności, które stanowią podstawę analizy technicznej i modeli uczących się.



\section{Sieci LSTM}



LSTM (Long Short-Term Memory) to architektura rekurencyjnej sieci neuronowej (RNN),

zaproponowana przez Hochreitera i Schmidhubera w~1997~roku.

W przeciwieństwie do klasycznego RNN, LSTM rozwiązuje problem zanikającego gradientu

dzięki komórce pamięci i bramkom: wejścia (\emph{input}), zapomnienia (\emph{forget})

oraz wyjścia (\emph{output}).



Dla sekwencji wejściowej $\mathbf{x}_t$ stan ukryty $\mathbf{h}_t$ aktualizowany jest rekurencyjnie:

\begin{equation}

    \mathbf{f}_t = \sigma(\mathbf{W}_f [\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_f), \quad

    \mathbf{i}_t = \sigma(\mathbf{W}_i [\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_i),

\end{equation}

\begin{equation}

    \tilde{\mathbf{c}}_t = \tanh(\mathbf{W}_c [\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_c), \quad

    \mathbf{c}_t = \mathbf{f}_t \odot \mathbf{c}_{t-1} + \mathbf{i}_t \odot \tilde{\mathbf{c}}_t,

\end{equation}

\begin{equation}

    \mathbf{o}_t = \sigma(\mathbf{W}_o [\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_o), \quad

    \mathbf{h}_t = \mathbf{o}_t \odot \tanh(\mathbf{c}_t),

\end{equation}

gdzie $\sigma$ oznacza funkcję sigmoid, a $\odot$ iloczyn Hadamarda.

W projekcie warstwa LSTM z 128~jednostkami ukrytymi koduje lokalne wzorce cenowe

z 30-dniowego okna obserwacji.



\section{Architektura Transformer i mechanizm uwagi}



Transformer, wprowadzony przez Vaswaniego \emph{et al.} (2017), opiera się na mechanizmie

\emph{self-attention}, który pozwala każdemu elementowi sekwencji ważyć znaczenie pozostałych.

Dla macierzy zapytań $\mathbf{Q}$, kluczy $\mathbf{K}$ i wartości $\mathbf{V}$:

\begin{equation}

    \mathrm{Attention}(\mathbf{Q}, \mathbf{K}, \mathbf{V}) =

    \mathrm{softmax}\!\left(\frac{\mathbf{Q}\mathbf{K}^\top}{\sqrt{d_k}}\right)\mathbf{V}.

\end{equation}



W implementacji (\texttt{TransformerBlock}) zastosowano wielogłowicową uwagę

(\emph{Multi-Head Attention}, 8~głów) oraz kodowanie pozycyjne sinusoidalne

(\texttt{PositionalEncoding}), które nadaje informację o położeniu dnia w oknie czasowym.

Połączenie LSTM\,+\,Transformer pozwala jednocześnie modelować krótkoterminową dynamikę

oraz długoterminowe zależności w obrębie 30~dni.



\section{Wybrane wskaźniki analizy technicznej}



Tabela~\ref{tab:wskazniki} zestawia wskaźniki użyte jako cechy modelu.



\begin{table}[H]

\centering

\caption{Wskaźniki techniczne wykorzystane w \texttt{LSTM2.py}}

\label{tab:wskazniki}

\begin{tabular}{@{}llp{7cm}@{}}

\toprule

\textbf{Wskaźnik} & \textbf{Okno} & \textbf{Opis} \\

\midrule

Momentum & 3, 5, 10 dni & Procentowa zmiana ceny zamknięcia \\

RSI & 14 & Siła relatywna: $100 - 100/(1 + RS)$ \\

ATR & 14 & Średni prawdziwy zakres (volatility) \\

Bollinger & 20 & Pozycja ceny względem pasm; szerokość pasm \\

MACD & 12/26/9 & Różnica EMA, linia sygnałowa, histogram \\

$z$-score & 20 & Standaryzacja ceny względem średniej kroczącej \\

Zmienność & 10 & Odchylenie std.\ dziennych stóp zwrotu \\

\bottomrule

\end{tabular}

\end{table}



\section{Zadanie klasyfikacji binarnej}



Zamiast prognozować dokładną wartość kursu, model przewiduje \emph{kierunek} zmiany

w horyzoncie $H = 14$~dni roboczych. Etykieta definiowana jest jako:

\begin{equation}

    y_t = \mathbb{1}\!\left[\frac{P_{t+H}}{P_t} - 1 > 0\right],

    \label{eq:target-doc}

\end{equation}

gdzie $P_t$ to kurs zamknięcia USD/PLN. Klasa~1 oznacza wzrost (sygnał LONG/KUP),

klasa~0 --- spadek (sygnał SHORT/SPRZEDAJ).



% ============================================================================

\chapter{Opis działania aplikacji}

% ============================================================================



\section{Uwagi przed uruchomieniem}



\begin{itemize}

    \item Skrypt \texttt{LSTM2.py} wymaga pliku \texttt{dane\_ekonomiczne.csv}

          w tym samym katalogu co skrypt.

    \item W pliku CSV kolumny stóp procentowych noszą nazwy

          \texttt{US\_FED\_IR}, \texttt{EA\_ECB\_IR}, \texttt{PL\_NBP\_IR},

          natomiast w kodzie filtrowane są jako \texttt{US\_FED}, \texttt{EA\_ECB}, \texttt{PL\_NBP}.

          Przed uruchomieniem należy dodać rename kolumn lub ujednolicić nazwy w kodzie.

    \item Zalecane środowisko: Python~3.10+, TensorFlow~2.x, pandas, scikit-learn, matplotlib.

    \item Ze względu na losowość inicjalizacji wag sieci ustawiono stałe ziarno (\texttt{SEED = 42})

          dla powtarzalności wyników.

    \item Trenowanie na CPU może trwać kilkanaście--kilkadziesiąt minut; GPU znacząco przyspiesza proces.

    \item Wykresy (\texttt{plt.show()}) wymagają środowiska graficznego lub backendu

          \texttt{Agg} z zapisem do pliku.

\end{itemize}



\section{O aplikacji}



Aplikacja została napisana w języku Python z wykorzystaniem biblioteki TensorFlow/Keras.

Główny plik implementacyjny to \texttt{LSTM2.py}. Powiązane pliki w repozytorium:

\begin{itemize}

    \item \texttt{DataDownloader.py} --- pobieranie danych z Yahoo Finance i World Bank,

    \item \texttt{DataTransformer.py} --- transformacja danych do formatu dziennego,

    \item \texttt{LSTM.py} --- wcześniejsza, prostsza wersja modelu (regresja),

    \item \texttt{lstm\_test.py} --- wariant eksperymentalny z innymi hiperparametrami.

\end{itemize}



\section{Przepływ danych}



Schemat przetwarzania danych w \texttt{LSTM2.py}:



\begin{enumerate}

    \item Wczytanie \texttt{dane\_ekonomiczne.csv}.

    \item Usunięcie zbędnych kolumn i weekendów.

    \item Obliczenie 24~cech technicznych i makroekonomicznych.

    \item Usunięcie wierszy z wartościami \texttt{NaN} (okna kroczące).

    \item Podział chronologiczny 80\,\% / 20\,\% (trening / test).

    \item Standaryzacja \texttt{StandardScaler} (dopasowanie tylko na treningu).

    \item Budowa okien przesuwnych $30 \times 24$.

    \item Trenowanie modelu, predykcja, ewaluacja metryk.

\end{enumerate}



\section{Parametry konfiguracyjne}



Tabela~\ref{tab:parametry} zestawia główne hiperparametry modelu.



\begin{table}[H]

\centering

\caption{Hiperparametry modelu w \texttt{LSTM2.py}}

\label{tab:parametry}

\begin{tabular}{@{}lll@{}}

\toprule

\textbf{Parametr} & \textbf{Wartość} & \textbf{Opis} \\

\midrule

\texttt{sliding\_window} & 30 & Długość okna wejściowego (dni) \\

\texttt{prediction\_horizon} & 14 & Horyzont prognozy (dni) \\

\texttt{num\_of\_epochs} & 50 & Maksymalna liczba epok \\

LSTM units & 128 & Jednostki ukryte warstwy LSTM \\

\texttt{num\_heads} & 8 & Liczba głów uwagi w Transformer \\

\texttt{embed\_dim} & 128 & Wymiar osadzenia \\

\texttt{ff\_dim} & 256 & Wymiar warstwy FFN \\

Dropout & 0.3 / 0.5 / 0.3 & Po LSTM / Dense64 / Dense16 \\

Learning rate & $5 \times 10^{-5}$ & Szybkość uczenia (Adam) \\

Batch size & 16 & Rozmiar minibatcha \\

Podział train/test & 80\,\% / 20\,\% & Chronologiczny \\

Podział train/val & 90\,\% / 10\,\% & Z części treningowej \\

Próg klasyfikacji & 0.5 & Konwersja sigmoid $\rightarrow$ klasa \\

\bottomrule

\end{tabular}

\end{table}



\section{Zestaw cech wejściowych}



Model wykorzystuje 24~zmienne (kształt wejścia: $30 \times 24$):



\begin{enumerate}

    \item \textbf{Stopy zwrotu:} \texttt{Close\_USDPLN}, \texttt{Close\_EURPLN}, \texttt{Close\_EURUSD}

    \item \textbf{Momentum:} \texttt{mom\_3}, \texttt{mom\_5}, \texttt{mom\_10}

    \item \textbf{Techniczne:} \texttt{RSI}, \texttt{ATR}, \texttt{bb\_pos}, \texttt{bb\_width},

          \texttt{usd\_volatility}, \texttt{zscore\_20}, \texttt{MACD}, \texttt{MACD\_signal},

          \texttt{MACD\_histogram}

    \item \textbf{High/Low:} \texttt{usd\_daily\_range}, \texttt{usd\_hl\_ratio}

    \item \textbf{Stopy procentowe:} \texttt{US\_FED}, \texttt{EA\_ECB}, \texttt{PL\_NBP}

    \item \textbf{Opóźniony kierunek:} \texttt{dir\_lag\_1}, \texttt{dir\_lag\_2},

          \texttt{dir\_lag\_3}, \texttt{dir\_lag\_5}

\end{enumerate}



\section{Architektura modelu}



Model hybrydowy składa się z następujących warstw (kolejność w \texttt{LSTM2.py}):



\begin{lstlisting}

Input(shape=(30, 24))

  -> LSTM(128, return_sequences=True)

  -> Dropout(0.3)

  -> PositionalEncoding(max_len=30, embed_dim=128)

  -> TransformerBlock(embed_dim=128, num_heads=8, ff_dim=256)

  -> GlobalAveragePooling1D()

  -> Dense(64, relu, L2=0.005) -> Dropout(0.5)

  -> Dense(16, relu, L2=0.005) -> Dropout(0.3)

  -> Dense(1, sigmoid)   # wyjscie binarne

\end{lstlisting}



Funkcja straty: \texttt{binary\_crossentropy}.

Optymalizator: Adam z \texttt{ReduceLROnPlateau} i \texttt{EarlyStopping}

(monitorowanie \texttt{val\_accuracy}, \texttt{patience=50}).



\section{Uruchomienie aplikacji}



\begin{enumerate}

    \item Przejdź do katalogu \texttt{Kod/}:

\begin{lstlisting}

cd "c:\Users\jakja\Desktop\Studia\4Sem\Sztuczna inteligencja projekt\Kod"

\end{lstlisting}

    \item Zainstaluj zależności (jeśli brakuje):

\begin{lstlisting}

pip install tensorflow pandas numpy scikit-learn matplotlib

\end{lstlisting}

    \item Uruchom skrypt:

\begin{lstlisting}

python LSTM2.py

\end{lstlisting}

    \item Po zakończeniu trenowania w konsoli pojawią się:

          bilans klas, rozmiary zbiorów, \texttt{model.summary()},

          tabela wyników, macierz pomyłek, metryki klasyfikacji,

          porównanie z benchmarkami oraz wykres sygnałów KUP/SPRZEDAJ.

\end{enumerate}



\section{Interpretacja wyników na wyjściu konsoli}



Program wypisuje następujące sekcje (funkcje pomocnicze na końcu pliku):



\begin{itemize}

    \item \textbf{Class balance} --- procent klas UP/DOWN w zbiorze treningowym.

    \item \textbf{Class weights} --- wagi kompensujące niezbalansowanie.

    \item \textbf{Tabela wyników} --- data, cena, rzeczywisty i przewidziany kierunek.

    \item \textbf{Macierz błędu} --- TP, TN, FP, FN.

    \item \textbf{Metryki} --- accuracy, precision, recall, F1.

    \item \textbf{Benchmark} --- porównanie z strategiami ,,zawsze LONG'' i ,,zawsze SHORT''.

    \item \textbf{Wykres} --- notowania USD/PLN z oznaczeniem sygnałów (zielone $\wedge$ = KUP,

          czerwone $\vee$ = SPRZEDAJ).

\end{itemize}



% ============================================================================

\chapter{Badania i testy modelu}

% ============================================================================



\section{Cel rozdziału}



Niniejszy rozdział opisuje, \emph{gdzie}, \emph{jak} i \emph{co} testować,

wzorując się na strukturze badań eksperymentalnych z dokumentacji projektowej

(rozdział ,,Badania'' w pracy referencyjnej PSO).

Celem testów jest wykazanie, że model:

\begin{enumerate}

    \item uczy się sensownych wzorców (a nie tylko przeucza się na danych treningowych),

    \item przewyższa proste strategie bazowe,

    \item zachowuje stabilność przy zmianie wybranych hiperparametrów.

\end{enumerate}



\section{Gdzie przeprowadzać testy}



\subsection{Testy wbudowane w \texttt{LSTM2.py} (obowiązkowe)}



Główny skrypt zawiera już podstawową ewaluację na zbiorze testowym (ostatnie 20\,\% danych

chronologicznie). Po uruchomieniu \texttt{python LSTM2.py} otrzymujesz:

\begin{itemize}

    \item metryki na \textbf{zbiorze testowym} (out-of-sample),

    \item benchmark naiwny,

    \item wizualizację sygnałów.

\end{itemize}

To jest \textbf{główny test końcowy} --- wyniki z tego zbioru należy opisać w dokumentacji i wnioskach.



\subsection{Walidacja w trakcie trenowania}



Podzbiór walidacyjny (10\,\% z danych treningowych) służy do:

\begin{itemize}

    \item monitorowania \texttt{val\_accuracy} i \texttt{val\_loss},

    \item wczesnego zatrzymania (\texttt{EarlyStopping}),

    \item redukcji learning rate (\texttt{ReduceLROnPlateau}).

\end{itemize}

\textbf{Nie} należy traktować metryk walidacyjnych jako ostatecznej oceny modelu ---

służą one do strojenia i zatrzymania uczenia.



\subsection{Testy dodatkowe (zalecane w pracy)}



\begin{table}[H]

\centering

\caption{Mapa testów --- gdzie i co sprawdzać}

\label{tab:testy}

\begin{tabular}{@{}p{3.5cm}p{4cm}p{6cm}@{}}

\toprule

\textbf{Miejsce} & \textbf{Plik / metoda} & \textbf{Co testujesz} \\

\midrule

Zbiór testowy & \texttt{LSTM2.py} (linie 333--463) & Jakość predykcji out-of-sample \\

Walidacja & \texttt{model.fit(..., validation\_data=...)} & Przeuczenie, early stopping \\

Zbiór treningowy & \texttt{training\_predictions\_lstm} & Overfitting (porównaj z testem) \\

Eksperymenty & modyfikacja parametrów w \texttt{LSTM2.py} & Wrażliwość na hiperparametry \\

Walk-forward & osobny skrypt / \texttt{lstm\_test.py} & Stabilność w czasie \\

\bottomrule

\end{tabular}

\end{table}



\section{Jak podejść do testów --- metodologia}



\subsection{Zasada podziału chronologicznego}



Dane finansowe mają strukturę czasową --- \textbf{nie wolno} losować próbek

(\texttt{shuffle=False} jest poprawne).

Podział 80/20 chronologiczny symuluje sytuację, w której model trenuje na przeszłości

i prognozuje przyszłość. Jest to minimalny wymóg poprawności metodologicznej.



\subsection{Metryki do raportowania}



Dla klasyfikacji binarnej kierunku należy podać:



\begin{table}[H]

\centering

\caption{Metryki ewaluacji}

\label{tab:metryki}

\begin{tabular}{@{}ll@{}}

\toprule

\textbf{Metryka} & \textbf{Interpretacja} \\

\midrule

Accuracy & Odsetek trafnych predykcji kierunku \\

Precision (klasa 1) & Jak często sygnał KUP był trafny \\

Recall (klasa 1) & Jaki odsetek wzrostów model wykrył \\

F1 & Średnia harmoniczna precision i recall \\

Macierz pomyłek & TP, TN, FP, FN --- szczegółowa analiza błędów \\

\bottomrule

\end{tabular}

\end{table}



\subsection{Benchmarki obowiązkowe}



Funkcja \texttt{naive\_benchmark()} porównuje model ze strategiami:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Zawsze LONG} --- zawsze przewiduj wzrost,

    \item \textbf{Zawsze SHORT} --- zawsze przewiduj spadek.

\end{itemize}

Jeśli accuracy modelu nie przewyższa ,,zawsze LONG'', model nie wnosi wartości predykcyjnej

(dla niezbalansowanych danych z przewagą wzrostów ta strategia może mieć wysoką accuracy).



\subsection{Test przeuczenia (overfitting)}



Porównaj metryki:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Trening:} \texttt{accuracy\_score(Y\_train\_binary, training\_predictions\_lstm)}

    \item \textbf{Test:} \texttt{accuracy\_score(Y\_test\_binary, predictions\_lstm)}

\end{itemize}

Duża różnica (np.\ trening 90\,\%, test 52\,\%) wskazuje na przeuczenie.

W pracy opisz tę różnicę i zaproponuj środki zaradcze (większy dropout, mniej epok, regularyzacja L2).



\section{Co uwzględnić w badaniach --- scenariusze testowe}



Poniższe scenariusze odpowiadają rozdziałowi ,,Badania'' z dokumentacji referencyjnej PSO

--- zamiast testować różne funkcje celu, testujesz różne konfiguracje modelu.



\subsection{Scenariusz 1: Konfiguracja bazowa (domyślna)}



\begin{itemize}

    \item \texttt{sliding\_window = 30}, \texttt{prediction\_horizon = 14}

    \item Architektura LSTM(128) + Transformer(8 heads)

    \item \texttt{learning\_rate = 5e-5}, \texttt{batch\_size = 16}

\end{itemize}

\textbf{Cel:} uzyskanie wyniku referencyjnego do porównań.

Zapisz: accuracy, precision, recall, F1, macierz pomyłek, wykres sygnałów.



\subsection{Scenariusz 2: Wpływ długości okna czasowego}



Zmień \texttt{sliding\_window} na wartości: 15, 30, 60 (trzy osobne uruchomienia).



\begin{table}[H]

\centering

\caption{Szablon tabeli wyników --- wpływ okna czasowego}

\label{tab:okno}

\begin{tabular}{@{}cccc@{}}

\toprule

\textbf{Okno (dni)} & \textbf{Accuracy} & \textbf{F1} & \textbf{Uwagi} \\

\midrule

15  & --- & --- & Krótsza pamięć \\

30  & --- & --- & Konfiguracja bazowa \\

60  & --- & --- & Dłuższa pamięć \\

\bottomrule

\end{tabular}

\end{table}



\textbf{Hipoteza:} zbyt krótkie okno nie uchwyci trendu; zbyt długie wprowadzi szum.



\subsection{Scenariusz 3: Wpływ horyzontu prognozy}



Zmień \texttt{prediction\_horizon} na: 5, 14, 21~dni.



\textbf{Cel:} sprawdzenie, czy model lepiej przewiduje krótki czy średni horyzont.

Krótszy horyzont zwykle daje wyższą accuracy, ale ma mniejszą użyteczność inwestycyjną.



\subsection{Scenariusz 4: Wpływ rozmiaru warstwy LSTM}



Porównaj \texttt{LSTM(64)} vs \texttt{LSTM(128)} vs \texttt{LSTM(256)}.



\textbf{Cel:} analiza kompromisu między zdolnością uczenia a ryzykiem przeuczenia.



\subsection{Scenariusz 5: Model bez Transformera (ablation study)}



Tymczasowo usuń lub zakomentuj warstwy \texttt{PositionalEncoding} i \texttt{TransformerBlock},

zastępując je np.\ \texttt{GlobalAveragePooling1D} bezpośrednio po LSTM.



\textbf{Cel:} wykazanie, czy hybryda LSTM\,+\,Transformer daje lepsze wyniki niż samo LSTM.

Jest to analogia do porównania funkcji Ackley'a i Wielbłąda w dokumentacji PSO.



\subsection{Scenariusz 6: Zakres dat (opcjonalnie)}



Odkomentuj filtr dat w \texttt{LSTM2.py} (linie 44--45), np.:

\begin{lstlisting}

data = data[(data['Date'] >= "2022-01-01") &

            (data['Date'] <= "2023-12-31")]

\end{lstlisting}

Porównaj wyniki dla różnych reżimów rynkowych (pandemia, inflacja, podwyżki stóp).



\section{Procedura przeprowadzenia pojedynczego testu}



\begin{enumerate}

    \item Ustaw \texttt{SEED = 42} (powtarzalność).

    \item Zmień \textbf{jeden} hiperparametr na raz (kontrolowany eksperyment).

    \item Uruchom \texttt{python LSTM2.py} i poczekaj na zakończenie trenowania.

    \item Zapisz wyniki do tabeli (Excel/CSV/LaTeX) --- accuracy, precision, recall, F1,

          TP/TN/FP/FN, czas trenowania.

    \item Zapisz wykres sygnałów jako plik PNG (dodaj \texttt{plt.savefig()} przed \texttt{show()}).

    \item Porównaj z konfiguracją bazową i benchmarkiem naiwnym.

    \item Sformułuj wniosek dla danego scenariusza (1--3 zdania).

\end{enumerate}



\section{Szablon tabeli zbiorczej wyników}



\begin{table}[H]

\centering

\caption{Przykładowa tabela zbiorcza wyników badań (do uzupełnienia)}

\label{tab:zbiorcza}

\begin{tabular}{@{}lccccc@{}}

\toprule

\textbf{Scenariusz} & \textbf{Acc.} & \textbf{Prec.} & \textbf{Rec.} & \textbf{F1} & \textbf{vs LONG} \\

\midrule

Bazowy (okno=30, H=14)       & --- & --- & --- & --- & --- \\

Okno = 15                    & --- & --- & --- & --- & --- \\

Okno = 60                    & --- & --- & --- & --- & --- \\

Horyzont = 5                 & --- & --- & --- & --- & --- \\

Horyzont = 21                & --- & --- & --- & --- & --- \\

LSTM(64) bez Transformer     & --- & --- & --- & --- & --- \\

\bottomrule

\end{tabular}

\end{table}



\section{Na co uważać --- typowe błędy}



\begin{itemize}

    \item \textbf{Data leakage} --- skalowanie na całym zbiorze zamiast tylko na treningu

          (w kodzie jest poprawnie: \texttt{fit\_transform} tylko na \texttt{train\_data}).

    \item \textbf{Losowe mieszanie} --- \texttt{shuffle=True} zaburzyłoby kolejność czasową.

    \item \textbf{Wielokrotne testowanie na zbiorze testowym} --- po wielu eksperymentach

          dostosowanych do testu, wynik przestaje być uczciwy; trzymaj zbiór testowy

          ,,na koniec'' lub wydziel trzeci zbiór hold-out.

    \item \textbf{Interpretacja samej accuracy} --- przy niezbalansowanych klasach

          accuracy może być myląca; zawsze podawaj macierz pomyłek i F1.

    \item \textbf{Brak benchmarku} --- bez porównania z ,,zawsze LONG'' nie można ocenić,

          czy model w ogóle się nauczył.

\end{itemize}



% ============================================================================

\chapter{Wnioski}

% ============================================================================



% --- Uzupełnij po przeprowadzeniu badań ---



Po przeprowadzeniu badań opisanych w rozdziale~\ref{tab:testy} należy sformułować wnioski.

Poniżej szablon punktów do uzupełnienia własnymi wynikami:



\begin{enumerate}

    \item \textbf{Skuteczność modelu bazowego} --- czy hybryda LSTM\,+\,Transformer

          przewyższa benchmark ,,zawsze LONG'' na zbiorze testowym?

          Jaka jest wartość accuracy, precision, recall i F1?

    \item \textbf{Wpływ hiperparametrów} --- która długość okna i horyzont prognozy

          dawały najlepsze wyniki? Czy różnice są istotne?

    \item \textbf{Rola Transformera} --- czy ablation study (scenariusz~5) wykazał

          poprawę względem samego LSTM?

    \item \textbf{Przeuczenie} --- jaka jest różnica metryk między zbiorem treningowym

          a testowym? Czy regularyzacja (dropout, L2, early stopping) była wystarczająca?

    \item \textbf{Ograniczenia} --- model przewiduje tylko kierunek (nie wielkość zwrotu),

          nie uwzględnia kosztów transakcji; wyniki historyczne nie gwarantują

          skuteczności w przyszłości.

    \item \textbf{Kierunki rozwoju} --- np.\ walk-forward validation, więcej par walutowych,

          integracja z modułem GUI (\texttt{main\_gui.py}), prognoza probabilistyczna.

\end{enumerate}



% ============================================================================

\chapter{Bibliografia}

% ============================================================================



\begin{enumerate}

    \item Hochreiter S., Schmidhuber J.,

          \emph{Long Short-Term Memory},

          Neural Computation, 9(8), 1735--1780, 1997.

    \item Vaswani A., Shazeer N., Parmar N., \emph{et al.},

          \emph{Attention Is All You Need},

          Advances in Neural Information Processing Systems, 2017.

    \item Murphy J. J.,

          \emph{Technical Analysis of the Financial Markets},

          New York Institute of Finance, 1999.

    \item Goodfellow I., Bengio Y., Courville A.,

          \emph{Deep Learning},

          MIT Press, 2016.

    \item Dokumentacja TensorFlow/Keras:

          \url{https://www.tensorflow.org/api_docs/python/tf/keras}

    \item Dokumentacja scikit-learn (metryki klasyfikacji):

          \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/model_evaluation.html}

\end{enumerate}



\end{document}

